<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>主页 on Jiale HE</title>
    <link>https://hheelllll.github.io/</link>
    <description>Recent content in 主页 on Jiale HE</description>
    <generator>Hugo -- 0.156.0</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://hheelllll.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Chinese class Paper</title>
      <link>https://hheelllll.github.io/posts/chi_paper/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://hheelllll.github.io/posts/chi_paper/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;转型社会中个体与社会的身份迷茫以儿子的大玩偶中妆容为线索&#34;&gt;转型社会中个体与社会的身份迷茫——以《儿子的大玩偶》中妆容为线索&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;黄春明作为台湾代表性的乡土文学作家，其写作对象和背景始终根植于城市化与现代化进程中底层群体的生存状态，以及农业的乡土社会向现代社会转型的阵痛。在短篇小说《儿子的大玩偶》中，黄春明塑造了“坤树”这一为了生计扮演“三明治人”的底层形象。该作品发表于 1969 年，延续了其在此前发表《海边的日子》、《城仔落车》中根植乡土的现实主义关怀。&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观既往关于《儿子的大玩偶》与黄春明的研究，学界多从意识形态、社会阶层分析等宏大叙事角度切入，探讨其背后的城乡对立、经济剥削&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;和新殖民主义&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;内涵，或是侧重于文本的语言衔接与文化语境探讨。然而，这些研究往往聚焦于外部社会结构的变迁或是文本本身的语言应用，却在一定程度上忽视了转型社会内部的更为基础的个体体验。在现有的研究中，“妆容”并未被当作一个独立且重要的符号来讨论，而被简单视为表达职业和贫穷的意象，从而忽略了这一视觉表征对个体主体性的侵蚀与异化作用及其在社会层面的多重象征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坤树脸上的妆容不仅肉体上遮盖了坤树的身份，更在某种程度上象征了转型期个体在家庭、职业与社会等多重场域中的身份迷茫以及集体性的身份焦虑。本文的研究正意在填补这一空白，讨论妆容与身份迷茫之间的关系。基于此，本文将以“妆容”为切入角度，以索绪尔的符号学理论作为分析工具。文章首先将解析“妆容”作为在符号学中的构成，其次将讨论“妆容”造成个体产生身份迷茫的原因，最后将讨论“妆容”在乡土社会中格局变化的象征。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一儿子的大玩偶中妆容的符号学构成&#34;&gt;一、《儿子的大玩偶》中妆容的符号学构成&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在《儿子的大玩偶》中，坤树脸上的妆容是一个典型的符号。基于索绪尔 (Saussure) 的符号学理论&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;来分析，“妆容”的符号学构成上十分明晰，其“能指”是坤树脸上厚厚的白粉妆容，而其“所指”则在中文中有多重指代——分别是家庭、职业和社会上的指代。第一层是妆容在家庭场域的指代，文中对于阿龙而言妆容是父亲的符号，阿龙对于父亲这个概念的所有感知（包括坤树说话时的听觉线索，和阿龙远远望着工作的坤树时的视觉线索）都来源于拥有妆容的坤树，其作为符号建立了到父亲的所指，妆容变成了父亲的符号。第二层是直观的职业身份指代，是其作为“广告”的职业的标志，代表乡土社会转型中新产生的一种职业。第三层是由其职业身份所指出的社会身份，由于“广告”的职业处于新兴并且尚未与社会阶层绑定的初始状态，加之令人发笑的职业外表，人们从一开始看到坤树的奇怪身份逐步变为轻视与鄙夷，在此过程中人们建立起了对“广告”与底层的指代，不体面的“妆容”成为了映射社会地位低下的符号。至此坤树的妆容在身份上成为了代表坤树的家庭身份、职业身份、社会身份的符号。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二妆容符号对坤树的身份异化&#34;&gt;二、“妆容”符号对坤树的身份异化&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;文中作为符号的“妆容”不断描述着作为本体的坤树，并在不断地近似之中取代着坤树。在工作的过程中，坤树不再作为独立的个体存在，取而代之的是他者“广告”的职业身份；在家庭中，阿龙只能认出坤树的妆容而非有妆容的坤树。妆容不断地吞噬着坤树的存在，作为客体的符号已经开始动摇作为主体的坤树。这是一个体被符号异化与取代的过程，也解释了在现代化的过程中个体对自我身份迷茫的原因——人们对于自己的本质产生怀疑：我究竟是谁——是我自己还是我的工作、消费、语言或是文字？人们对于自己是作为客体还是主体而存在产生了怀疑与迷茫。同时在乡土社会向现代社会转型的过程中，个体的社会身份由原先的单一构成向复合重叠剧变：在乡土社会中，坤树的身份可能是单一并且稳定的“家族成员”，而在转型社会中，坤树同时扮演着家庭中的“丈夫与父亲”以及社会与职业上的“广告”，坤树的身份复杂度不断增加。其作为个体在多个关系网络中分别承担着互相独立的身份，并且在关系网的语境下个体的身份无法迁移。在家庭语境中坤树不能作为“广告”的继续存在，在社会语境中坤树父亲与丈夫的身份也不具备可识别性。不同身份没有相关联联而内在自治的能力故而被动地被使用，这迫使个体面对和处理自身不同关系网中的不同身份。而乡土社会中对于单一身份认同的惯性使得像坤树一样转型期中的个体忽视了自己作为其他身份的部分或者过于重视某个单一身份，这使得原本多面的现代复合人格被部分的单一身份所反噬。这种转型社会中的“身份反噬”，也在文末有所体现——坤树为了使阿龙重新认出自己而下意识地画上了妆容，这一情节表明坤树已经接受自己被“广告”的这个身份反噬之后的结果，这个原先他赖以谋生的身份片段，已经动持作为主体的坤树，成为了吞噬坤树的最后一击。这也是个体对于自身的身份迷茫最尖锐的体现。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三妆容引发的乡土风波与转型中的身份迷茫&#34;&gt;三、妆容引发的乡土风波与转型中的身份迷茫&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;坤树的“妆容”不仅仅是个体的迷茫，更象征着个体与个体、个体与社会之间的互动与群体反馈。接下来本文将从其他人物对妆容的反应，讨论其在他人与社会层面的象征与表现。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;一妆容与身份脱嵌转型期乡土社会中的个体与集体的身份迷茫&#34;&gt;（一）妆容与身份脱嵌——转型期乡土社会中的个体与集体的身份迷茫&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在传统的乡土社会中，坤树作为拥有生育能力的青年男性，其社会地位通常比未社会化的儿童以及处于社会边缘的妓女所代表的社会底层要高。而在文中转型过程中的小镇社会里面，坤树变为了妓女与孩童都可以嘲笑的对象。坤树的社会地位发生了倒置，这种阶层滑落的视觉表征，正是坤树脸上那层厚厚的妆容。它标志着一种尚未被传统乡土逻辑所接纳的新兴职业，在旧有的价值坐标系中处于一种‘无处安放’的尴尬境地。社会其他个体对坤树的嘲笑更像是一种集体性的身份确认，通过嘲笑坤树来确认自己仍然处于乡土社会之中从而实现自我催眠，这也是一种乡土社会成员对于自身焦虑的一种安慰和掩盖。此外坤树伯父的反应也同样具有代表性。坤树的妆容使得大伯对于自身在乡土社会中的身份感知产生了动摇。文中大伯仔找到坤树：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“坤树！你看你！你这家伙什么鬼样子；人不像人，鬼不像鬼，你！你怎么会变成这个模样来呢？！”&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;大伯仔认为坤树选择当“广告”是对坤树自己的一种贬低，以及由乡土血缘连结的对家族的侮辱，妆容使得大伯产生了恐惧与焦虑，于是伯父立做出与坤树切断的决定。坤树的妆容消抹了他作为家族成员的存在，他成为独立于乡土家族之外的流荡者。乡土社会在这种社会性的切割中不断瓦解，转型社会中制度化的个人主义&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;也在迫使像坤树一样的乡土流民作为独立个体在不同的社会语境下重新定义自己，社会变得越来越现代化、原子化。个体与人际、群际间都产生了前所未有的身份迷茫。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;二从父亲到玩偶父权的客体化与倒置&#34;&gt;（二）从“父亲”到“玩偶”——父权的客体化与倒置&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;坤树的妆容在家庭的语境之下这个妆容象征了其家庭中“父亲”的身份，文中坤树的儿子只能通过坤树脸上厚厚的妆容才能辨认出父亲，如同文中末尾的描述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阿珠把小孩子递给他，跟着走进屋子里。但是阿龙突然的哭起来，尽管坤树怎么逗他都没用，阿龙愈哭愈大声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“傻孩子，爸爸抱抱有什么不好？你不喜欢爸爸了吗？乖乖，不哭不哭。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阿龙不但哭得更大声，还挣扎着将身子往后倒翻过去，像早上坤树打扮好要出门之前，在阿珠的怀抱中想挣脱到坤树这边来的情形一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不乖不乖，爸爸抱还哭什么。你不喜欢爸爸了？傻孩子，是爸爸啊！是爸爸啊！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坤树一再提醒阿龙似的：“是爸爸啊，爸爸抱阿龙，看！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;阿龙无法认出没有化妆的坤树，这里的悲剧令人心酸：原本作为父亲的坤树无法被识别，只有那个被异化之后的作为娱乐符号的“父亲”才能被阿龙识别。此外，身为父亲的坤树反而主动画上原本的小丑妆容试图获得阿龙的认可与喜爱，自我降格为“儿子的大玩偶”，父子关系发生了由原先父尊子卑变为了子尊父卑的倒置。物化与娱乐化的时代浪潮瓦解了原本建立在血缘与权威之上的父权，父权在转型社会中不再拥有乡土社会中的主导地位，而成为众多亲密关系中的一种。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;三妆容与坤树的尊严感知夫权的隐去与现代家庭的产生&#34;&gt;（三）妆容与坤树的尊严感知——夫权的隐去与现代家庭的产生&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在传统社会中，男性相较于女性往往拥有相对更高的社会地位，于是男性也往往担任家庭的主导角色。而在文中，坤树的妆容降低了他的社会地位与自尊，掩盖了其作为一名男性、一名丈夫、一名父亲的传统男性气概，男性气概遭遇了“去势”&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。而这种对家庭内部传统结构的打破也间接促使了现代家庭的产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来自社会的对于其妆容与职业的鄙夷与负面评价使得坤树不再拥有维系传统家庭的尊严感知以及经济基础，难以维持传统的“一家之主”的地位，无法延续传统的父权与夫权治理格局的传统。文中虽然出现很多对话，表面上看仍然表明着夫权的治理格局：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“你到底生什么气，气到我身上来。小声一点怎么样，阿龙在睡觉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（我不应该迁怒于她。都是那吝啬鬼不好，建议他给我换一套服装他不干，他说：“那是你自己的事！”我的事？真是他妈的狗屎！这件消防衣改的，已经引不起人的兴趣了。同时也不是这种大热天能穿的啊！）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我就这么大声！”（啧！太过分了。但是一肚子气怎么办！我又累得很，阿珠真笨，怎么不替我想想，还向我顶嘴。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你真的要这样逼人吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“逼人就逼人。”（该死！阿珠，我是无心的。）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但在这里，这种争吵其实更像是一种传统夫权角色的“表演”。文中坤树的心里描写表明了他并不想向阿珠发脾气，并且争吵是坤树与其雇佣者之间矛盾的转移的结果，并且争吵之后坤树与阿珠对于彼此都是关心与内疚的，这是传统家庭格局中不会出现的。故而这里的争吵是阿珠对坤树自尊的小心翼翼的维护以及坤树对传统家庭的角色扮演，是试图仍然融入周围、保持传统的表演。这种互动模式表明，传统的夫权已不再是理所当然的统治力量，而变成了一种需要通过扮演和维护才能勉强存在的易碎品。此外，值得关注的是在这段对话中坤树的心理描写，“不该迁怒于他”、“我是无心的”等描写都表明了坤树与阿珠之间的维持关系的是爱情与亲情而非传统的权力格局，由情感维系和夫妻互助的现代家庭关系正在悄然萌芽，现代的家庭格局逐渐产生。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本文以《儿子的大玩偶》中坤树的妆容为线索讨论了转型社会中个体自身、人际之间与社会与个体之间的身份迷茫。本文首先从符号学视角分析了妆容在符号学上的构成，及其在家庭、职业与社会上的三重指代，并讨论了指代背后不同身份的互相冲突以及对于个体的异化——个体的主体性被符号客体所吞噬，从而使个体产生了身份迷茫。其次进一步讨论了妆容对于人际与社会之间的象征，在乡土社会之中由于旧有的评价体系无法判断坤树的新兴职业而产生了认知错位，由此引发了人际之间以及社会之中的身份焦虑与身份迷茫。最后文章讨论了妆容在家庭内部的治理格局的象征，妆容使得原先的格局发生了颠倒，父权与夫权不再是主导，夫权表演与妆容之下坤树、阿珠和阿龙的情感也提示着现代家庭格局的产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上，坤树的妆容反映了个体在多重身份以及社会错位面前的身份迷茫与焦虑，也映现了身份迷茫之下社会中出现的乡土社会结构瓦解、传统家庭权力消解、个体生存困境等复杂局面。（字数：4744）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Holdcroft D. Saussure: signs, system and arbitrariness[M]. Cambridge University Press, 1991.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;黄春明. 儿子的大玩偶[M]. 联合文学出版社股份有限公司, 2009.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;谢辉. 台湾新电影《儿子的大玩偶》之忧患意识[J]. 电影文学, 2010(22): 75-76.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;徐富美. &amp;lt; 儿子的大玩偶 &amp;gt; 中篇篇的衔接与连贯[J]. 台湾语文学, 2009: 129-156.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;郭鸿. 索绪尔语言符号学与皮尔斯符号学两大理论系统的要点——兼论对语言符号任意性的置疑和对索绪尔的挑战[J]. 外语研究, 2004, 4(2).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Claim</title>
      <link>https://hheelllll.github.io/academic/my-new-research/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://hheelllll.github.io/academic/my-new-research/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;-a-humanitarian-call-for-academic-co-authorship&#34;&gt;📝 A Humanitarian Call for Academic &amp;ldquo;Co-Authorship&amp;rdquo;&lt;/h1&gt;
&lt;h3 id=&#34;current-research-status-phenomenally-unpublished--the-proposition&#34;&gt;&lt;strong&gt;Current Research Status:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Phenomenally unpublished.&lt;/em&gt; ### &lt;strong&gt;The Proposition:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In light of my currently pristine (and tragically empty) academic record, I am officially opening applications for &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Visionary Philanthropists&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; who wish to perform an act of supreme scholarly charity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you find yourself burdened with an excess of brilliance and a spare slot in your author list, I humbly offer my name for your next publication.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
